<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
     К рабочему народу. Приложение
    </title>
        <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
        <respStmt>
          <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
          <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
          <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <idno>
    </idno>
        <publisher>
          <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
            <title level="a">
       К рабочему народу. Приложение
      </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 35
      </title>
            <imprint>
              <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
              <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
              <date when="fill date later"/>
            </imprint>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
            <biblScope unit="vol">
       35
      </biblScope>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="taxonomy.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notAfter="fill date_not_after later" notBefore="fill date_not_before later">
     fill date later
    </date>
        <rs/>
      </creation>
      <textClass>
   </textClass>
      <preparedness>
   </preparedness>
      <settingDesc>
        <time>
     XIX
    </time>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <cyclusName/>
      <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
      <versionNumber/>
      <isFinished/>
      <isEdited/>
      <fullBibliographicDescription/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <div type="section" xml:id="ad_hoc_1">
      <head rend="title_level3 right">
        <hi rend="italic">ПРИЛОЖЕНИЕ</hi>
      </head>
      <div type="section">
        <head rend="title_level4 center">I <lb/>ПРОЕКТ ЯПОНСКОГО ОБЩЕСТВА</head>
        <p rend="left" id="99bf14db-8425-40f0-befc-8bd1f7fec27f">Проект японского общества возвращения земли рабочим, как он излагается в статье этого общества: <hi rend="italic">«Призыв ко всему человечеству о восстановлении свободы земли</hi>», состоит в следующем:</p>
        <p rend="left" id="7328517f-f8bf-4d6d-b72b-e1c258ec65e7">«Мы знаем, — говорится в этой статье, — что естественный закон тот, что кто работает, тот богатеет, а кто не работает, остается бедным.</p>
        <p rend="left" id="ad08cdba-77e4-428c-b0a1-d9d5c2fd61b6">Теперешнее же устройство наших обществ таково, что большинство бедных работают много и остаются бедными, тогда как богатые, живя праздно и роскошно, увеличивают свое богатство. Происходит это оттого, что не соблюдается главный, основной закон справедливости, по которому вещи, произведенные человеческим трудом, должны принадлежать тем людям, которые произвели их, вещи же, произведенные силами природы, вся земля, на которой мы живем, и всё, находящееся на ней и в ней, должно одинаково принадлежать всем людям.</p>
        <p rend="left" id="55edcea1-add5-4436-96a0-f9a29561e0af">Таков основной закон справедливости. Законы же о земле в наших обществах дают одним людям исключительное право на землю без ограничения времени и пространства, лишая других права такого же пользования. Так что теперь некоторые получают то, чего им не следует, тогда как другие не получают того, что им следует.</p>
        <p rend="left" id="b9da3c3b-cbd2-4138-961e-bee1a36df365">Мы желаем изменения общественного устройства не для того, чтобы отнять у богатых классов их собственность, мы желаем только восстановления данного нам творцом естественного права на землю. Мы желаем только того, чтобы вещи, сделанные людьми, принадлежали тем, кто их сделал, вещи же, произведенные природными силами, были предоставлены одинаковому пользованию всех людей.</p>
        <p rend="left" id="65a71e49-7382-4ced-a80a-a01b70f14f52">
          <pb n="152"/> Практическое применение нашего предложения состоит в следующем:</p>
        <p rend="left" id="10e900c2-fa9f-493a-aca4-e40eca9dd069">Вся годная земля оценивается, и доля каждого человека на землю сообразно населению определяется правительством. Всякий человек, не имеющий земли или имеющий ее меньше, чем определенная ему доля, должен иметь право потребовать от того, кто владеет лишней против положения землею, причитающуюся ему долю, с условием платить за нее определенную законом цену. Во всех же других, кроме упомянутого, случаях люди могут свободно владеть и передавать друг другу владения своими землями.</p>
        <p rend="left" id="bc1319e1-fb24-4c38-be80-9c9a1ffa5c89">Примечание I. Оценка земли должна быть делаема так, чтобы ценность, зависящая от положенных владельцами личных усилий для увеличения доходности земли, была отделена от ценности земли, происшедшей от природных или общественных условий. Различение это должно быть делаемо для того, чтобы всё то, что произведено личными усилиями, оставалось бы личной собственностью того, кто произвел эти усилия, то же, что произведено природными или общественными силами, составляло бы общественную собственность.</p>
        <p rend="left" id="686562ba-d288-4ebf-97a8-c48a3c1462c5">Примечание II. Величина доли земли каждого человека должна быть определена по двум способам пользования землею, именно: пользованием землею, как местом для жительства и средством для получения с нее дохода. Для места жительства земля должна быть разделена на равные участки для всякого взрослого лица. Для получения же с нее дохода земля должна быть разделена на большие и малые участки, смотря по степени ее доходности.</p>
        <p rend="left" id="06ae05a4-c61c-42c1-aed8-b19c0556498f">Если этот план будет исполнен, то все люди будут одинаково твердо стоять на земле. Всякий будет иметь место жительства и землю для того, чтобы кормиться с нее. При этом количество лиц, ищущих работы, и арендаторов, желающих снять земли, уменьшится, требование же на рабочих и арендаторов увеличится, увеличится и плата за работу, и уменьшится цена за аренду. Уменьшатся в то же время и незаконные прибыли капиталистов и землевладельцев, потому что люди, которые прежде считали необходимым закабаляться капиталистам, почувствуют себя под властью одного своего естественного хозяина, Бога, который отдает им за их труд полное вознаграждение.</p>
        <p rend="left" id="00e63dfd-f82b-449f-9c8a-9fda9492a37e">
          <pb n="153"/> Мы верим, что такая система согласна с справедливостью и исправит всё то зло, которое проистекает от теперешнего несправедливого устройства общества.</p>
        <p rend="left" id="0619f668-991d-43c2-a493-f7c3a533d355">Но если бы кто-нибудь показал нам другую систему, более согласную с справедливостью и более действительно исправляющую зло, мы не задумаемся принять ее.</p>
        <p rend="left" id="cabec25e-6e5a-4f97-bb3f-de5f0564cf7b">Мы надеемся, что все, признающие великую истину принадлежности земли всем людям — хотя бы их система была несогласна с нашею, соединятся с нами для того, чтобы общими силами достигнуть восстановления нашего естественного и законного права на землю.</p>
        <p rend="left" id="1f165b13-0f3b-4c23-b6ca-e469fb8fe4f8">Говорят, что теперь еще рано предлагать такой проект. Мы, напротив того, жалеем о том, что восстановление права людей на землю так запоздало, потому что за 5000 лет со времени общественной жизни людей и поныне бесчисленное количество людей, не понимая своего права, уже оставили мир, считая его местом разочарования и печали только потому, что были лишены своего естественного права на землю.</p>
        <p rend="left" id="0e61b887-cf1e-4004-bf8a-e2e7dfe39060">И потому мы умоляем вас, если вы не любите насилия, управляющего теперь миром, и желаете, чтобы управляла им справедливость, приложите все свои силы к восстановлению естественного права людей на землю. Если вы желаете полного уничтожения рабства на земле и свободы для всего человечества, приложите все свои силы к этому восстановлению. Если вы не желаете видеть людей, живущих, как животные, сильного, подавляющего слабого, приложите свои силы к этому восстановлению. Если вы сочувствуете огромному большинству людей на земле, которые проводят свои жизни в страданиях от этих несправедливых условий, если вы жалеете несчастных детей, которые наследуют эти страшные условия, приложите все свои силы к этому восстановлению.</p>
        <p rend="left" id="13c9d2b1-fff3-49c2-af99-44b26f39f857">Мы верим, что земля есть обетованная земля для всех людей и что поэтому мы не освободимся от египетского рабства до тех пор, пока не возвратим себе эту обетованную землю. Правда, что восстановление естественного права на землю есть последнее освобождение всего человечества, и потому мы знаем, что исполнение нашего предложения не легко, но верим, что если все добрые люди соединятся с этой целью, она будет достигнута».</p>
        <p rend="left" id="65ecaa01-e3d8-4579-946b-70346af91b58">Таков проект японского общества.</p>
        <p rend="left" id="86efef1b-4697-4b7d-8907-aa33a78870b9">
          <pb n="154"/>
        </p>
      </div>
      <div type="section">
        <head rend="title_level4 center">II <lb/>ПРОЕКТ ГЕНРИ ДЖОРДЖА</head>
        <p rend="left" id="5f20d698-90f1-49f7-9c05-2740acf878c5">Другой проект, проект Генри Джорджа, состоит в следующем: «Право собственности, — пишет он в своей статье <hi rend="italic">«Что такое единый налог и почему мы добиваемся его?»</hi> — опирается не на человеческие, а на естественные законы — другими словами на законы Бога. Оно ясно и безусловно, и всякое нарушение его, всё равно, совершается ли оно отдельной личностью или целым народом, является нарушением заповеди «не укради». Человек, который ловит рыбу, выращивает яблоню, выхаживает теленка, строит дом или машину, шьет платье, рисует картину, тем самым приобретает исключительное право собственности на произведения своего труда, — право дарить их, продавать или завещать в наследство. Но создал ли кто-нибудь землю, чтобы он мог предъявлять на нее или на какую-нибудь часть ее такое же право собственности, при котором он мог бы дарить ее, продавать или завещать в наследство. Так как земля была создана не нами и является лишь временным местопребыванием сменяющихся человеческих поколений, так как мы находимся на ней, очевидно, с одинакового позволения создателя, то ясно, что никто не может иметь какого-либо исключительного права собственности на землю и что права всех людей на нее должны признаваться равными и неотчуждаемыми. Но это право владения должно быть ограничено равными правами всех других людей и потому должно обусловливаться уплатою обществу владельцем известного вознаграждения за представляемое ему ценное преимущество пользоваться известным находящимся в его владении участком.</p>
        <p rend="left" id="de156aa7-f412-4265-b0e8-89dddde7a38d">Когда мы облагаем налогом дома, жатвы, деньги, хозяйственные принадлежности, капитал или богатство, в какой бы то ни было форме, мы отбираем у членов общества то, что по праву должно считаться их собственностью, — мы нарушаем право собственности (и именем закона совершаем грабеж). Но когда мы облагаем налогами земельные ценности, мы берем у членов общества то, что им не принадлежит, а принадлежит обществу, и что не может быть оставлено кому-либо из них без вреда для других членов общества. Так что мы нарушаем закон справедливости, облагая налогом труд или произведения труда, и мы нарушаем этот закон также и тогда, когда не облагаем налогом <pb n="155"/> земельных ценностей. И потому мы предлагаем отменить все налоги с единственным исключением налога с ценности земель, взимаемого независимо от ценности разного рода сделанных на них построек и улучшений.</p>
        <p rend="left" id="b5bfea9f-2602-40f6-b28a-62d5bc721d10">То, что мы предлагаем, не есть налог на недвижимость, ибо под недвижимостью понимают также здания и сооружения. Не есть это и налог на землю, ибо мы предлагаем облагать не землю вообще, а лишь ту цену земли, которая зависит не от ценности возведенных на ней сооружений или сделанных в ней улучшений, а только от природных или общественных условий.</p>
        <p rend="left" id="85c12228-7f7e-4554-9db8-b7fca62b9aab">От установления этого единого налога на землю последствия должны быть следующие:</p>
        <p rend="left" id="8910dd21-a4a4-4a29-8fa0-a95c869cb93e">1. Этот налог освободит нас от целой армии сборщиков и других чиновников, которые требуются при теперешних налогах, и будет доставлять казне по сравнению с другими налогами значительно большую долю того, что берется с народа: вместе с тем упрощая и удешевляя правительство, он будет способствовать также тому, чтобы сделать его более честным. Он избавит нас от налогов, которые роковым образом ведут к обманам, клятвопреступлениям, подлогам и взяточничеству. Вся земля находится на виду и не может быть скрыта: ценность ее определяется легче ценности чего бы то ни было другого, а потому и налог, предлагаемый нами, можно собирать с наименьшей затратой и с наименьшим вредом для общественной нравственности.</p>
        <p rend="left" id="c98137fc-c0bf-4831-805a-80faaad77eec">2. Он увеличит в огромной мере производство богатства, устранив: А) тягостное действие теперешних налогов на трудолюбие и бережливость, Б) и сделает землю более доступной для желающих ею пользоваться, ибо он сделает более трудным удержание за собой ценной земли для тех собственников, которые сами ею не пользуются, а рассчитывают лишь на будущий прирост ее ценности. В) Обложение налогами произведений труда, с одной стороны, и недостаточное обложение земельных ценностей, с другой, приводит к несправедливому распределению богатства, которое сосредоточивается в руках немногих лиц в виде огромных состояний, в то время, как масса всё более и более беднеет. Это несправедливое распределение богатства, с одной стороны, ведет к образованию класса людей праздных и расточительных, потому что они слишком богаты, а с другой к образованию класса людей праздных и расточительных, потому что они слишком бедны, и таким образом в огромной <pb n="156"/> мере сокращает производство. Г) Несправедливое распределение богатства, создавая, с одной стороны, страшных миллионеров, а с другой бродячих нищих, порождает воров, игроков, общественных паразитов разного рода и требует огромного расхода денег и сил на сторожей, полицейских, суды, тюрьмы и другие средства, употребляемые обществом для самозащиты.</p>
        <p rend="left" id="cf5a4c48-8c0f-4f2b-b57d-30f6052ac371">Вот причины, по которым мы считаем установление единого налога на землю спасительной мерой. Мы не думаем того, чтобы такое установление изменило человеческую природу. Это не во власти человека; но оно создаст условия, при которых человеческая природа будет развивать всё лучшее, вместо того, чтоб развивать всё худшее, как это происходит теперь. Оно сделает возможным такое огромное увеличение в производстве богатства, какого теперь мы не в состоянии себе представить. Оно обеспечит справедливость в распределении. Оно сделает незаслуженную бедность совершенно неизвестной. Оно уничтожит растлевающую погоню за наживой. Оно даст людям возможность быть по крайней мере такими честными, правдивыми, рассудительными и благородными, какими они желали бы быть. Оно подготовит наступление того царства правды и справедливости, а стало быть царство изобилия, мира и счастия, которых Иисус велел своим ученикам просить и добиваться».</p>
        <p rend="left" id="78eb3020-cc19-4fc5-a260-008d16110fb1">Более подробное изложение проекта Генри Джорджа можно узнать из его книг: «Прогресс и бедность», «Социальные задачи» и других.</p>
        <lb/>
      </div>
    </div>
  </text>
</TEI>