<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>
     Убийцы. Предисловие
    </title>
        <author>
     Толстой Л.Н.
    </author>
        <respStmt>
          <resp>
      подготовка TEI/XML
     </resp>
          <name>
      Мария Картышева, Евгений Можаев, Даниил Скоринкин, Елена Сидорова, Вероника Файнберг, Кирилл Милинцевич
     </name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <name>
      Анастасия Бонч-Осмоловская, Фёкла Толстая, Борис Орехов
     </name>
          <resp>
      Идея, постановка задач, руководство
     </resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <idno>
    </idno>
        <publisher>
          <orgName>
      Школа лингвистики НИУ ВШЭ
     </orgName>
        </publisher>
        <availability>
          <p>
      Тексты и метатекстовая разметка доступны для свободного использования и распространения по лицензии Creative Commons Attribution Share-Alike (cc by-sa)
     </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <analytic>
            <author>
       Толстой Л.Н.
      </author>
            <title level="a">
       Убийцы. Предисловие
      </title>
          </analytic>
          <monogr>
            <title level="m">
       Полное собрание сочинений. Том 37
      </title>
            <imprint>
              <pubPlace>
        Москва
       </pubPlace>
              <publisher>
        Государственное издательство "Художественная литература"
       </publisher>
              <date when="fill date later"/>
            </imprint>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">
       Л.Н. Толстой. Полное собрание сочинений
      </title>
            <biblScope unit="vol">
       37
      </biblScope>
          </series>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <classDecl>
        <xi:include href="taxonomy.xml"/>
      </classDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notAfter="fill date_not_after later" notBefore="fill date_not_before later">
     fill date later
    </date>
        <rs/>
      </creation>
      <textClass>
   </textClass>
      <preparedness>
   </preparedness>
      <settingDesc>
        <time>
     XIX
    </time>
      </settingDesc>
    </profileDesc>
    <xenoData>
      <cyclusName/>
      <p>
    Проект
    <title>
     Толстой.Digital
    </title>
    разрабатывается сотрудниками и студентами
    <orgName>
     Высшей школы экономики
    </orgName>
    в сотрудничестве с
    <orgName>
     Государственным музеем Л.Н. Толстого
    </orgName>
    . Источник текстов –
    <bibl>
     90-томное собрание сочинений Л.Н.Толстого
    </bibl>
    . Разметка основана на стандарте
    <ref target="http://www.tei-c.org">
     TEI (Text Encoding Initiative)
    </ref>
    .
   </p>
      <versionNumber/>
      <isFinished/>
      <isEdited/>
      <fullBibliographicDescription/>
    </xenoData>
  </teiHeader>
  <text>
    <div type="section" xml:id="h000009003006">
      <head rend="title_level2 center">** ПРЕДИСЛОВИЕ К РАССКАЗУ «УБИЙЦЫ»</head>
      <p rend="left" id="4e7f8fc6-df02-4319-a762-3dcdc8639a95">Не могу молчать и не могу и не могу. Никто не слушает того, чтò я кричу, о чем умоляю людей, но я все-таки не перестаю и не перестану обличать, кричать, умолять всё об одном и том же до последней минуты моей жизни, которой так немного осталось. Умирая, буду умолять о том же. О том же пишу в другой форме, только чтобы хоть как-нибудь дать выход тому смешанному мучительному чувству: сострадания, стыда, недоумения, ужаса и, страшно сказать — негодования, доходящего иногда до ненависти, — чувства, которое не могу не признавать законным, потому что знаю, что оно вызывается во мне высшею духовной силой, знаю, что я должен, как могу, как умею, выражать его.</p>
      <p rend="left" id="ecbf3bde-4c3a-4b9c-a66a-bf6c443aed56">Я поставлен в ужасное положение. Самое простое, естественное для меня было бы то, чтобы высказать злодеям, называющим себя правителями, всю их преступность, всю мерзость их, всё то отвращение, которое они вызывают теперь во всех лучших людях и которое будет в будущем общим суждением о них, как о Пугачевых, Стеньках Разиных, Маратах и т. п. Самое естественное было бы то, чтобы я высказал им это, и они, так же как они поступают со всеми обличающими их, послали <choice original_editorial_correction="[бы]">
          <sic/>
          <corr>бы</corr>
        </choice> ко мне своих одуренных, подкупленных служителей, которые схватили бы меня, посадили в тюрьму, потом сыграли бы надо мной ту мерзкую комедию, которая у них называется судом, потом сослали на каторгу, избавив меня от того свободного положения, которое среди тех ужасов, которые совершаются кругом меня, так невыносимо тяжело мне.</p>
      <p rend="left" id="f1ad2a31-e966-4d5f-848c-2c9ec70f2613">И я делал это всё, чтò я мог, для того, чтобы достигнуть этой цели (может быть, если бы я участвовал в убийстве, я бы достиг этого, &lt;но этого я не могу&gt;): называл их царя самым отвратительным существом, бессовестным убийцей, все их законы божии и государственные — гнусными обманами, всех их министров, генералов — жалкими рабами и наемными убийцами, — всё это мне проходит даром, и я остаюсь жить среди теперешнего общества, основанного на самых гадких преступлениях, <pb n="292"/> невольно чувствуя себя солидарным с ними. Ставит меня в это положение отчасти мой возраст, главное же — та пошлая известность, которая меня постигла благодаря глупым, пустым побасенкам, которыми я когда-то забавлялся и забавлял людей. В этом трагизм моего положения: они не берут и не казнят меня, а если они не казнят меня, то я мучаюсь гораздо хуже всякой казни тем положением участия в их гадостях, в котором нахожусь. Остается мне одно: всеми силами стараться заставить их вывести меня из этого положения. Это я и делаю этим рассказом и буду делать. Буду делать тем более, что то, что может заставить их взять меня, вместе с тем и достигает другой цели: их обличения.</p>
    </div>
  </text>
</TEI>